\chapter{Conclusion}
\section{Module noyau et utilitaire GEOM\_LUKS}

\paragraph{}
Pour l'instant le module noyau et l'utilitaire développés supportent l'ouverture
d'un disque chiffré avec {\em LUKS}, et donc l'écriture et la lecture d'un
volume qui est chiffré avec le standard. Cependant le module ne supporte
actuellement pas le standard dans son intégralité.

%TODO: Ecrire un paragraphe ou tableau ou liste de ce qu'il manque ou ce qu'on a en fonction de ce qui est le plus court

\section{Suite du projet}
\paragraph{}
Pour arriver à pouvoir intégrer le module noyau et l'utilitaire dans la branche
principale de FreeBSD, il reste cependant quelques étapes essentielles. Il
faudrait probablement dans un premier temps factoriser le code, enlever les
fonctions de {\em GELI} qui ne sont plus utiles, simplifier les fonctions en
enlevant le code qui était utile sous {\em GELI} mais ne l'est plus sous
{\em GLUKS}, on peut citer notamment tout ce qui est en rapport avec
l'authentification des données sur le disque, ou encore les fonctions s'occupant
de la dérivation de la clé de chiffrement. Par la suite, on pourrait modifier,
voire se passer des structures \texttt{g\_luks\_metadata} et
\texttt{g\_luks\_softc} héritées de {\em GELI} pour n'utiliser que celles de
{\em GLUKS}. Il faudrait également développer les scripts de tests, probablement
en adaptant ceux de {\em   GELI}, car l'utilitaire {\em geom\_luks} est très
proche de {\em geom\_eli}. Enfin il faudrait s'assurer du respect des
conventions de style de FreeBSD pour le noyau, et faire réaliser une revue de
code par les développeurs de FreeBSD.

\paragraph{}
Concernant l'utilitaire, il permet actuellement d'attacher et détacher un volume
chiffré: montrer le disque déchiffré pour permettre la lecture et l'écriture. Il
permet également d'afficher les métadonnées stockées dans l'en-tête {\em LUKS},
ainsi que de lister les volumes actuellement attachés. Il reste donc les
opérations de création, changement de clé, destruction. Il manque également le
support de fichiers clé, qui permettent de remplacer ou compléter la phrase de
passe.

\paragraph{}
Enfin pour son intégration dans FreeBSD, il serait possible d'ajouter le support
du démarrage sur un volume chiffré avec {\em LUKS}, en ajoutant le code
nécessaire au module noyau ainsi qu'au {\em loader} et éventuellement au
{\em bootloader} si l'on veut supporter le démarrage sur un {\em /boot} chiffré.


