\chapter{Utilisation de GEOM\_LUKS}

\section{Compatibilité entre Linux et FreeBSD}

\subsection{Le système de fichiers}
Nous avons donc implémenté une première version d'un module noyau et de son
utilitaire pour FreeBSD qui permet la lecture et l'écriture sur un volume chiffré
avec le format LUKS1.0. La version 2.0 de LUKS est encore en développement,
pour arriver à sa version finale, bien que déjà disponible sous Linux. Pour
pouvoir utiliser la partition au format LUKS sous FreeBSD il faut un système de
fichiers qui soit supporté par les deux systèmes d'exploitation. En listant
les systèmes de fichiers disponibles, on peut noter que {\em EXT2, EXT3, openZFS,
FAT, FAT32, et NTFS} sont disponibles sous Linux et FreeBSD. Le support de {\em
XFS} a été retiré avec FreeBSD 10 et celui de {\em EXT4} n'existe actuellement
qu'en lecture seule.

\subsection{Le démarrage}
Nous n'avons pas implémenté la partie s'occupant du démarrage sur une partition
chiffrée avec {\em LUKS}. Cependant pour démarrer sur un système dans lequel le
{\em /boot} est séparé, il suffirait de peu de modifications du code actuel pour
permettre au noyau, lors de son chargement, d'ouvrir le \texttt{/} chiffré avec
{\em LUKS}. Le fonctionnement du point de vue de l'utilisateur serait ainsi
semblable à un système chiffré avec {\em GELI}.

\subsection{Partage de fichiers et haute disponibilité}
\paragraph{}
On peut donc imaginer des cas d'utilisation de {\em LUKS} sous FreeBSD
permettant par exemple de partager des fichiers entre Linux et FreeBSD, et donc
de faciliter l'installation de {\em dual-boot} Linux-FreeBSD. On peut également
imaginer disposer de systèmes Linux et FreeBSD pour réaliser la même opération
sur un stockage réseau qui serait chiffré avec {\em LUKS}, permettant
d'accroître la disponiblité du système en utilisant deux systèmes d'exploitation
différents tout en conservant la propriété de confidentialité, en permettant
uniquement à la machine qui utilise le disque de pouvoir le lire (et donc
interdisant la machine hébergeant le disque de pouvoir lire son contenu).
\paragraph{}
Le partage de médias amovibles chiffrés avec \textit{LUKS} est également rendu
possible entre les deux systèmes. Une simple clé USB ou un disque dur externe
pourraient alors être chiffrés, en gardant la capacité d'être lus et écrits par
les deux systèmes, sans modification particulière faite au préalable.
