\chapter{Difficultés rencontrées}

\section{Développement noyau et débogage}

\subsection{Développement noyau}

\paragraph{}Nous avons dû implémenter la majorité des fonctions dans le code du
module noyau que nous avons créé à partir de {\em GELI}. Il a donc fallu se
familiariser avec les différences entre noyau et espace utilisateur. On peut
par exemple citer l'allocation dynamique ou encore les fonctions de chiffrement
et de déchiffrement qui diffèrent.

\paragraph{}
Dans l'espace utilisateur la bibliothèque {\em Openssl} fournit la plupart des
fonctions de chiffrement et de hashage, tandis que dans le noyau, nous avons dû
utiliser l'API {\em Opencrypto}. De même, nous avons dû nous familiariser avec
l'API que propose {\em GEOM} pour comprendre les différents champs des
structures et fonctions utilisées. Concernant les algorithmes de hachage, l'API
{\em Opencrypto} fourni les fonctions et types pour chaque algorithme, et c'est
donc au développeur de s'adapter selon l'algorithme à utiliser. Du fait que
les types pour chaque algorithme de hachage diffèrent (SHA1, SHA256, SHA512),
on est contraint de répéter du code pour chaque algorithme.

\subsection{Débogage}
\paragraph{}
L'une des plus grosses difficultés provenait du fait que, en mode noyau,
peu d'erreurs sont permises. Par exemple nous avons souvent du faire face à
des erreurs de page ou des débordements mémoire qui ne sont alors pas
rattrapables par le noyau, ce qui causait alors un plantage du noyau. Nous avons
tout de même pris soin d'activer le débogage noyau dans FreeBSD, ce qui nous
permettaient de récupérer une image mémoire de celui-ci, que l'on pouvait
exploiter ultérieurement avec un débogueur noyau.

\paragraph{}
Dans les cas où il n'y avait pas de plantage, l'utilisation de \texttt{printf}
nous permettait de déboguer le programme en affichant la valeur de certaines
variables, qui apparaissaient alors dans les messages envoyés par le noyau, que
l'on peut consulter avec la commande {\em dmesg} sous la majorité des systèmes
UNIX dont FreeBSD.